\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{float}
\usepackage{svg} 
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsfonts} 
%\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{svg}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{rotating}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{array}
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{goldrank}{RGB}{184,142,0}
\definecolor{silverrank}{RGB}{100,100,100}
\definecolor{bronzerank}{RGB}{150,90,30} 
\definecolor{third}{RGB}{102, 51, 153} %light purple
\definecolor{second}{RGB}{230, 126, 34} % orange
\definecolor{first}{RGB}{22, 160, 134} % blue
\sloppy

\title{ST-MTLNet: Representações Espaço-Temporais \\de Pontos de Interesse para Aprendizado Multitarefa}


\author{ Tarik S. Paiva\inst{1}, Vitor H. O. Silva\inst{1}, Germano B. dos Santos\inst{1}, Fabrício A. Silva\inst{1}}

\address{Laboratório de Inteligência em Sistemas Pervasivos e Distribuídos (NESPeD-LAB)\\ Universidade Federal de Viçosa, Florestal, MG, Brasil
 \email{\{tarik.paiva, vitor.oliveira, germano.santos, fabricio.asilva\}@ufv.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
This work proposes ST-MTLNet, a multi-task architecture for POI Category Classification and Next-POI Prediction based on decoupled representations. The model combines a continuous spatial encoder for geographic coordinates, a temporal encoder (Time2Vec) for visitation patterns, and a hierarchical categorical encoder (HGI) for structural and regional POI context. Two spatial encoders, SIREN and Sphere2Vec-M, originally proposed for remote sensing and ecology tasks, are evaluated in the context of multi-task POI modeling on LBSNs. Experiments on the Gowalla dataset across Florida, California, and Texas show that the proposed approach outperforms the baseline in all 21 category-state combinations for classification, with average gains of 20--24 percentage points, and in 76\% of combinations for next-POI prediction. The comparison between spatial encoders also reveals complementary performance profiles associated with the geographic distribution of POIs in each territory.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este trabalho propõe o ST-MTLNet, uma arquitetura multitarefa para classificação de categoria de POI e predição do próximo POI baseada em representações desacopladas. O modelo combina uma representação espacial contínua para coordenadas geográficas, uma representação temporal (Time2Vec) para padrões de visitação e uma representação categórica hierárquica (HGI) para contexto estrutural e regional dos POIs. Duas arquiteturas de codificação espacial, SIREN e Sphere2Vec-M, originalmente propostas para sensoriamento remoto e ecologia, são avaliadas no contexto de tarefas multitarefa de POIs em LBSNs. Experimentos com o dataset Gowalla nos estados da Flórida, Califórnia e Texas demonstram que a abordagem proposta supera o \textit{baseline} em todas as 21 combinações de categoria e estado para classificação, com ganhos médios de 20 a 24 pontos percentuais, e em 76\% das combinações para predição do próximo POI. A comparação entre as arquiteturas espaciais revela ainda perfis complementares de desempenho associados à distribuição geográfica dos POIs em cada território.
\end{resumo}


\section{Introdução}
\input{sections/intro}

\section{Trabalhos Relacionados} \label{sec:related_works}
\input{sections/related}

\section{Metodologia} \label{sec:methods}
\input{sections/metodology}

\section{Resultados} \label{sec:results}
\input{sections/results}

\section{Conclusão e Trabalhos Futuros} \label{sec:conclusion}
\input{sections/conclusion}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{references}

% \bibliography{sbc-template}

\end{document}